# graduates

Электронная версия книги "Дипломы с отличием получили", находящейся в музее СФ МЭИ

## Сборка проекта


### build.sh

Чтобы упростить процесс сборки написан скрипт `build.sh`

#### Настройка

В шапке скрипта константы:

`VENV_NAME="venv"` - имя директории с virtualenv для python'а (см. функцию `create_and_activate_venv()`)

`REQ_FILE_NAME="req.txt"` - имя файла с зависимости (обычно `requirements.txt`, но мне было удобнее `req.txt`) (см. функцию `install_python_requirements()`)

`RED`, `CYAN`, `YELLOW`, `BLUE`, `NC` - используются скриптом при отрисовке сообщений в консоль (см. функции `header()`, `error()`, `warn()`, `info()`)

Следующие константы влияют на процесс выполнения скрипта:

`SHOW_PY_LOG` - используется в `install_python_requirements()` влияет на то, будет ли показан лог `pip install`

`SKIP_PY_INSTALL` - если `true`, то зависимости не будут установлены (бывает полезно во время отладки, чтобы не дёргать лишний раз `pip`)

#### Алгоритм работы

- **Activate virtual environment**
  
    Проверяется наличие виртуального окружения для python'а в директории `VENV_NAME`, если окружение уже создано, то оно активируется, если нет, то создаётся.

- **Install python requirements**
  
    Зависит от флага `SKIP_PY_INSTALL` (по умолчанию флаг в `false`)

    Устанавливаются зависимости из файла `REQ_FILE_NAME`

- **Clear**

    Проверяется наличие директории `./build`. Если такая существует, то она очищается, если нет, то создаётся.

- **Generate index.html, main-\*.js, and nm-\*.json**
  
    Запускается `build.py` который генерирует `index.html`, `main-*.js` и `nm-*.json` в директории `./build`.

- **Copy static files to build directory**
  
    Создаётся директория `./build/static` и в неё копируется содержимое `graduates/static`

### build.py

#### Генерация html разметки

В шапке скрипта константы:

`ENTRIES_PER_PAGE` - строк на "страницу"

`ENTRIES_MIN_BEFORE_END` - используется для того, чтобы избежать случая, когда год попадает на одну страницу, а имена из этого года на другую. Указывает минимальное количество строк после года на странице, иначе записи будут перенесены на следующую страницу

`PAGE_TITLE` - содержимое тега `<title>` index страницы

`TITLE` - заголовок книги

`SUBTITLE` - подзаголовок книги

`SPEC_DIR` - директория с `.txt` файлами специалистов
`BACH_DIR` - директория с `.txt` файлами бакалавров
`MAST_DIR` - директория с `.txt` файлами магистров

`BUILD_DIR` - директория в которую происходит сборка

Зависимости для python скрипта в файле `req.txt`

#### Генерация маппинга для поиска 

*Рубрика Dirty Hacks:* Теперь скрипт генерит `./nm-*.json` (nm - names mapping) с маппингом выпускников. Сделано для реализации фичи с поиском на клиентской стороне.

структура `nm-*.json`:
```json
[
    ["Иванов", "Иван", "Иванович", 1990, 1],
    ["Петров", "Петр", "Петрович", 1991, 2],
    ["Иванова", "Диана", "Олеговна", 2027, 10],
    ["ф", "и", "о", "год", "стр"]
]
```

#### Динамическая генерация имён для `nm-*.json` и `main-*.js`

Т.к. браузеры кешируют загружаемые файлы, нужно создавать уникальные имена файлов во время сборки. Для этого `build.py` добавляет timestamp в имя файла.

## Публикация

Используется GitLab CI/CD

Реализован простой pipeline на 2 стейджа: `build` `deploy`. Подробности в `.gitlab-ci.yml`

На стороне сервера нужно поднять **shell** GitLab Runner с тегом `staging`. Завести переменную окружения `WEB_GRADUATES_DIR` в которую записать полный путь до директории сайта (e.g. `/var/www/mikhailpashkov.site/graduates`). **Важно**, чтобы у пользователя `gitlab-runner` был `rwx` доступ в эту директорию, + перед первым запуском нужно туда что-нибудь положить иначе не отработает `rm -r $WEB_GRADUATES_DIR/*`.

> **!!! Note !!!**
> 
> Т.к. сайт сфмэи деплоится чуть ли не руками на хостинг, автоматический деплой на данный момент не используется, используется только сборка, артифакты сборки (zip архив) передаётся ответсвенному лицу на стороне Лаборатории информатизации

## Файлы с информацией об "отличниках"

- Расширение: `.txt`
- Название: по номеру года: `год.txt` например: `1999.txt`
- Кодировка: UTF-8. [как правильно сохранять](http://u4ilka.kcbux.ru/Raznoe/raz-019-ut8.html)
- Содержание: список `ФИО – №гр`. Каждая запись с новой строки
- Файлы поместить в директории `specialists` (записи до раздела **магистры** книги) и `masters` (записи в разделе **магистры**)

### пример

файл `masters/2022.txt`:

```
Ариненков Глеб Александрович – Электроэнергетика и электротехника
Ващенкова Александра Алексеевна – Технологические машины и оборудование
Геращенков Николай Денисович – Электроэнергетика и электротехника
Герц Андрей Александрович – Технологические машины и оборудование
Голдесов Иван Николаевич – Электроэнергетика и электротехника
Гусейнова Тюнель Шогви Кызы – Технологические машины и оборудование
Даниленко Наталья Андреевна – Прикладная информатика
Иванова Ирина Александровна – Электроника и наноэлектроника
Иванов Михаил Игоревич – Теплоэнергетика и теплотехника
Ильин Алексендр Юрьевич – Электроэнергетика и электротехника
Клауга Виктория Александровна – Электроника и наноэлектроника
Клямеров Константин Павлович – Электроника и наноэлектроника
Козлова Алина Романовна – Информатика и вычислительная техника
Колденкова Татьяна Александровна – Теплоэнергетика и теплотехника
Кротов Виктор Алексеевич – Электроэнергетика и электротехника
Кудянова Дарья Валерьевна – Электроэнергетика и электротехника
Кузьмин Артём Игоревич – Электроника и наноэлектроника
Лашков Андрей Алексеевич – Информатика и вычислительная техника
Леонов Александр Владимирович – Прикладная информатика
Максименкова Олеся Алексеевна – Технологические машины и оборудование
Мансуров Тимофей Алексеевич – Электроэнергетика и электротехника
Маркелова Татьяна Владимировна – Электроэнергетика и электротехника
Медведев Святослав Алексеевич – Электроэнергетика и электротехника
Мизеркин Антон Григорьевич – Электроэнергетика и электротехника
Овсянникова Анна Сергеевна – Теплоэнергетика и теплотехника
Павлова Лариса Юрьевна – Теплоэнергетика и теплотехника
Подмастерьев Александр Олегович – Электроника и наноэлектроника
Полищук Николай Александрович – Электроника и наноэлектроника
Поляков Алексей Владиславович – Электроэнергетика и электротехника
Самульченков Антон Сергеевич – Электроэнергетика и электротехника
Сиваева Диана Алексеевна – Электроэнергетика и электротехника
Ситьков Сергей Дмитриевич – Электроэнергетика и электротехника
Трубинков Андрей Валерьевич – Электроэнергетика и электротехника
Филиппенков Константин Дмитриевич – Электроэнергетика и электротехника
Фолеченков Антон Олегович – Электроника и наноэлектроника
Юрченков Андрей Дмитриевич – Электроника и наноэлектроника

```

файл `specialists/1994.txt`:

```
Агеев Александр Дмитриевич – ВТ
Андреенков Игорь Николаевич – ВТ
Антонов Владислав Николаевич – АТ
Ахаев Игорь Витальевич – АТ
Безверхий Виктор Викторович – ВТ
Боровиков Дмитрий Анатольевич – ЭП
Васев Дмитрий Юрьевич - ПТ
Денисенкова Маргарита Владимировна – ПТ
Егоров Андрей Михайлович – ВТ
Каблан Михаил Петрович – ПЭ
Канищев Олег Анатольевич – ОЭС
Кораблёв Игорь Геннадьевич – ПЭ
Кукшинова Нина Петровна – ПЭ
Кулаев Андрей Викторович – АТП
Кунцев Дмитрий Анатольевич – ВТ
Липкин Олег Леонидович – АТ
Лукьянова Лариса Евгеньевна – ПЭ
Медведев Сергей Алексеевич – ПЭ
Мелькин Алексей Эдуардович – АТ
Моисеенков Сергей Владимирович – ПЭ
Муханов Юрий Анатольевич – ОЭС
Олейкин Андрей Викторович – АТ
Павлов Дмитрий Анатольевич – ВТ
Пучков Сергей Юрьевич – АТ
Расторгуев Владимир Вячеславович – ВТ
Рысин Александр Геннадьевич – ПЭ
Северов Андрей Владимирович – ПЭ
Селезнев Сергей Алексеевич – АТП
Семёнов Сергей Андреевич – ПЭ
Сергеенков Максим Андреевич – ВТ
Соловьёв Сергей Евгеньевич – АТ
Сырченков Валентин Анатольевич – ПЭ
Ульянов Дмитрий Викторович – ПЭ
Хряков Сергей Александрович – АТ
Шатков Василий Петрович – ПЭ

```
